# Вопросы по тестированию

### Базовое представление
#### Простые вопросы

<details>
  <summary><b>Что такое тестирование? В чем его суть как процесса?</b></summary>
  Тестирование – комплекс мероприятий, направленный на проведение проверок на соответствие производимого продукта требованиям, к нему предъявляемым (прямым и косвенным).
</details>
<details>
  <summary><b>Что такое ошибка?</b></summary>
  Ошибка – несоответствие производимого продукта требованиям, прямым или косвенным.
</details>
<details>
  <summary><b>В чем цель тестирования?</b></summary>
  Цель тестирования – предоставление актуальной информации о соответствии производимого продукта требованиям.
</details>
<details>
  <summary><b>Уровни Тестирования</b></summary>
  В Тестировании ПО можно выделить 4 типичных уровня Тестирования
  <br>
  <ul>
    <li>Модульное Тестирование (Unit Testing) - модуль это наименьшая функциональная часть программы или приложения, которая не может функционировать отдельно а только лишь в сочетании с другими модулями. </li>
    <li>Интеграционное Тестирование (Integration Testing) — следующий уровень тестирования, который проводится после Модульного тестирования</li>
    <li>Системное Тестирование (System Testing) — уровень тестирования в котором мы проводим тестирование целой системы или приложения, которое было полностью разработано и которое уже готово к потенциальному релизу. </li>
    <li>Приемочное Тестирование (Acceptance Testing) — после успешного завершения Системного Тестирования, продукт проходит уровень </li>
  </ul>
</details>
<details>
  <summary><b>Классификачия видов тестирования</b></summary>
  <ul>
      <li>Виды тестирования по целям 
        <ol>
          <li>Функциональное</li>
          <li>Нефункциональное</li>
        </ol>
      </li>
      <li>По степени автоматизации
        <ol>
          <li>Ручное</li>
          <li>Автоматизированное </li>
        </ol>
      </li>
      <li>По позитивности сценария
        <ol>
          <li>Позитивным – проверка ПО на соответствие ожидаемому поведению.</li>
          <li>Негативным – проверяет, будет ли ПО работать в случае, когда поведение пользователя отличается от ожидаемого.</li>
        </ol>
      </li>
      <li>По доступу к коду программного продукта
        <ol>
          <li>Тестирование «белого ящика» – тестирование программного продукта с доступом к коду.</li>
          <li>Тестирование «черного ящика» – тестирование без доступа к коду продукта.</li>
          <li>Тестирование «серого ящика» – тестирование, основанное на ограниченном знании внутренней структуры ПО. Часто говорят, что это смесь тестирования «белого ящика» и «черного ящика», но это в корне неверно. В данном случае тестировщик не работает с кодом программного продукта, но он знаком с внутренней структурой программы и взаимодействием между компонентами.</li>
        </ol>
      </li>
      <li>По уровню
        <ol>
          <li>Модульное / юнит-тестирование – проверка корректной работы отдельных единиц ПО. Этот вид тестирования могут выполнять сами разработчики.</li>
          <li>Интеграционное тестирование – проверка взаимодействия между несколькими единицами ПО.</li>
          <li>Системное – проверка работы всей системы на соответствие заявленным требованиям к программному продукту.</li>
        </ol>
      </li>
      <li>По исполнителю
        <ol>
          <li>Альфа-тестирование – тестирование программного продукта на поздней стадии разработки. Проводится разработчиками или тестировщиками.</li>
          <li>Бета-тестирование – тестирование ПО перед выходом на рынок силами обычных людей – добровольцев, которым передается предварительная версия продукта (бета-версия). </li>
        </ol>
      </li>
      <li>По формальности
        <ol>
          <li>Тестирование по тестам – тестирование по предварительно написанным тест-кейсам.</li>
          <li>Исследовательское тестирование – одновременная разработка тестов и их исполнение.</li>
          <li>Свободное тестирование –  тестирование без разработки тестов, без документации. Основывается на интуиции и опыте тестировщика.</li>
        </ol>
      </li>
      <li>По важности
        <ol>
          <li>Дымовое тестирование – проверка самой важной функциональности программного продукта.</li>
          <li>Тестирование критического пути – проверка функциональности, используемой типичными пользователями в повседневной деятельности.</li>
          <li>Расширенное тестирование – проверка всей заявленной функциональности.</li>
        </ol>
      </li>
    </ul>  
</details>

<details>
  <summary><b>Нефункциональное тестирование, что относится</b></summary>
  <ul>
    <li>Тестирование производительности – проверяет как ПО работает под определенной нагрузкой. </li>
    <li>Тестирование пользовательского интерфейса – определяет удобство пользования разными параметрами интерфейса (кнопки, цвета, выравнивание и т. д.).</li>
    <li>Тестирование удобства использования – проверяет, удобен ли ПО в использовании.</li>
    <li>Тестирование защищенности – определяет, насколько безопасно использование программного продукта: защищено ли ПО от атак хакеров, несанкционированного доступа к данным и т. д.</li>
    <li>Инсталляционное тестирование – проверяет, не возникает ли проблем при установке, удалении, а также обновлении ПО.</li>
    <li>Тестирование совместимости – тестирование работы программного продукта в определенном окружении.</li>
    <li>Тестирование надежности – проверяет работу ПО при длительной средней ожидаемой нагрузке.</li>
    <li>Тестирование локализации – тестирование локализованной версии программного продукта (языковой и культурный аспекты).</li>
  </ul>
</details>

#### Усложненные вопросы

<details>
  <summary><b>Расскажите о тестовой документации: виды, цели</b></summary>
  Тестовая документация бывает двух видов: внешняя и внутренняя.
  <br>
  Внешняя документация
  <ul>
    <li>Замечание – короткая записка, комментарий о небольшой неточности в реализации продукта.</li>
    <li>Баг-репорт – описание выявленного случая несоответствия производимого продукта требованиям, к нему выдвигаемым – ошибки или ее проявления.</li>
    <li>Запрос на изменение (улучшение) – описание неявных/некритичных косвенных требований, которые не были учтены при планировании/реализации продукта, но несоблюдение, которых может вызвать неприятие у конечного потребителя.</li>
    <li>Отчет о тестировании (тест репорт) – документ, предоставляющий сведения о соответствии/ несоответствии продукта требованиям.</li>
  </ul>
  <br>
  Внутренняя документация
  <ul>
    <li>Тест-план (план тестирования) – формализованное и укрупненное описание одной сессии тестирования по одному или нескольким направлениям проверок.</li>
    <li>Тестовый сценарий – последовательность действий над продуктом, которые связаны единым ограниченным бизнес-процессом использования, и сообразных им  проверок корректности поведения продукта в ходе этих действий.</li>
    <li>Тестовый комплект – некоторый набор формализованных тестовых случаев объединенных между собой по общему логическому признаку.</li>
    <li>Чек-лист (лист проверок) – перечень формализованных тестовых случаев в виде удобном для проведения проверок.</li>
    <li>Тестовый случай (тест-кейс) – формализованное описание одной показательной проверки на соответствие требованиям прямым или косвенным.</li>
  </ul>
</details>

<details>
  <summary><b>Какие бывают требования?</b></summary>
  <ul>
    <li>функциональные (описывают какие функции должен выполнять продукт)</li>
    <li>нефункциональные (требования к окруению, поддерживаемости, надежности и прочим характеристриками продукта)</li>
    <li>прямые (формализоавнные в технической документации, юзер-стори и прочих формальных артефактах)</li>
    <li>косвенные (проистекающие из прямых, негласные стандарты для продукции или основанны на опыте и здравом смысле использования продукта)</li>
  </u>
  <br>
  прямые приорететнее косвенных
</details>

<details>
  <summary><b>Что такое серьезность и приоретет?</b></summary>
  <p>Приоритет (Priority) – это атрибут, указывающий на очередность выполнения задачи или устранения дефекта. Проставляется руководителем или менеджером проекта.</p>
  <p>Серьезность (Severity) – это атрибут, характеризующий влияние дефекта на работоспособность приложения. Проставляется тестировщиком или техническим специалистом, который может оценить степень влияния дефекта на работу системы.</p>
</details>

<details>
  <summary><b>Верификация и валидация? В чем разница?</b></summary>
  <p>Верификация – подтверждение на основе объективных предоставленных фактов того, что установленные нормы были выполнены.</p>
  <p>Валидация – подтверждение на основе объективных предоставленных фактов того, что установленные нормы для конкретного применения выполнены.</p>
  Верификация - статика, валидация - динамика.
</details>

<details>
  <summary><b>Из каких этапов состоит процесс тестирования?</b></summary>
  <ol>
    <li>инициация</li>
    <li>выявление требований прямых и косвенных</li>
    <li>генерация тестовых случаев</li>
    <li>отбор показательных тестовых случаев</li>
    <li>проведение проверок</li>
    <li>фиксация результатов</li>
    <li>анализ результатов</li>
    <li>передача информации о соответствии проверенного продукта требованиям</li>
  </ol>
</details>

<details>
  <summary><b>Остовные требования к тестированию требований? (Какими требования должны быть?)</b></summary>
  <ul>
    <li>завершенными</li>
    <li>непротиворечивыми</li>
    <li>корректными</li>
    <li>недвусмысленными</li>
    <li>проверяемыми</li>
    <li>приоритизированными</li>
    <hr>
    <li>модифицируемый</li>
    <li>прослеживаемый</li>
    <li>проранжированный</li>
  </ul>
</details>

<details>
  <summary><b>Статическое и динамическое тестирование</b></summary>
  <ul>
    <li>Статическое тестирование – тип тестирования, который предполагает, что программный код во время тестирования не будет выполняться. При этом само тестирование может быть как ручным, так и автоматизированным. Виды статического тестирования:
вычитка исходного кода программы; проверка требований.</li>
    <li>Динамическое тестирование – тип тестирования, который предполагает запуск программного кода. Таким образом, анализируется поведение программы во время ее работы.</li>
  </ul>
</details>

<details>
  <summary><b>Что такое тест дизайн?</b></summary>
  Тест дизайн – это этап процесса тестирования ПО, на котором проектируются и создаются тестовые случаи (тест кейсы), в соответствии с определёнными ранее критериями качества и целями тестирования.
</details>

<details>
  <summary><b>Техники тест дизайна (Test Design Technics)</b></summary>
  <ul>
    <li>Эквивалентное Разделение (Equivalence Partitioning - EP). Как пример, у вас есть диапазон допустимых значений от 1 до 10, вы должны выбрать одно верное значение внутри интервала, скажем, 5, и одно неверное значение вне интервала - 0.</li>
    <li>Анализ Граничных Значений (Boundary Value Analysis - BVA). Если взять пример выше, в качестве значений для позитивного тестирования выберем минимальную и максимальную границы (1 и 10), и значения больше и меньше границ (0 и 11). Анализ Граничный значений может быть применен к полям, записям, файлам, или к любого рода сущностям имеющим ограничения.</li>
    <li>Причина / Следствие (Cause/Effect - CE). Это, как правило, ввод комбинаций условий (причин), для получения ответа от системы (Следствие). Например, вы проверяете возможность добавлять клиента, используя определенную экранную форму. Для этого вам необходимо будет ввести несколько полей, таких как "Имя", "Адрес", "Номер Телефона" а затем, нажать кнопку "Добавить" - эта "Причина". После нажатия кнопки "Добавить", система добавляет клиента в базу данных и показывает его номер на экране - это "Следствие".</li>
    <li>Предугадывание ошибки (Error Guessing - EG). Это когда тест аналитик использует свои знания системы и способность к интерпретации спецификации на предмет того, чтобы "предугадать" при каких входных условиях система может выдать ошибку. Например, спецификация говорит: "пользователь должен ввести код". Тест аналитик, будет думать: "Что, если я не введу код?", "Что, если я введу неправильный код? ", и так далее. Это и есть предугадывание ошибки.</li>
    <li>Исчерпывающее тестирование (Exhaustive Testing - ET) - это крайний случай. В пределах этой техники вы должны проверить все возможные комбинации входных значений, и в принципе, это должно найти все проблемы. На практике применение этого метода не представляется возможным, из-за огромного количества входных значений.</li>
  </ul>
</details>

<details>
  <summary><b>Когда завершать тестирвоание?</b></summary>
  <ul>
    <li>Все 100% требований учтены.</li>
    <li>Дефекты установлены/ожидаемое число дефектов обнаружено.</li>
    <li>Все дефекты, относящиеся к классу Show Stopper или Blocker, устранены, ни у одного из критических дефектов нет статуса «открытый</li>
    <li>Все дефекты с высоким приоритетом идентифицированы и исправлены.</li>
    <li>Defect Rate (скорость дефектообразования) ниже установленного допустимого уровня.</li>
    <li>Очень небольшое число дефектов среднего уровня критичности «открыты», их разбор проведен.</li>
    <li>Число «открытых» дефектов среднего уровня, которые не влияют на пользование системой, очень небольшое.</li>
    <li>Все дефекты с высоким уровнем приоритета закрыты и соответствующие регрессивные сценарии успешно проведены.</li>
    <li><hr></li>
    <li>Охват теста должен быть на уровне 95%.</li>
    <li>Pass Rate текст-кейса также должен быть 95%. Для расчета этого процентного соотношения применяется формула: (Общее число успешных текст-кейсов / общее число тест-кейсов ) * 100.</li>
    <li>Все критически важные тест-кейсы оказались успешными</li>
    <li>5% тест-кейсов могут быть провалены, но это относится к низкоприоритетным кейсам.</li>
    <li>Достигнуто полное покрытие функционала.</li>
    <li>Все крупные функциональные дефекты успешно устранены.</li>
    <li><hr></li>
    <li>Срок, отведенный на тестирование, истек.</li>
    <li><hr></li>
    <li>Вся документация по тестированию, подлежащая сдаче (например, отчет о тестировании), подготовлена, проверена и передана.</li>
    <li><hr></li>
    <li>Бюджет, выделенный на тестирование, полностью израсходован.</li>
    <li>Совещания в формате «Go / No Go» проведены, решение о релизе продукта принято.</li>
  </ul>
</details>

### Вопросы по HTTP

<details>
  <summary><b>Какие методы HTTP вы знаете?</b></summary>
  <ul>
    <li>GET
  Метода GET в HTTP используется для получения информации от сервера по заданному URI (URI в HTTP). Запросы клиентов, использующие метод GET должны получать только данные и не должны никак влиять на эти данные.</li>
    <li>HEAD
    HTTP метод HEAD работает точно так же, как GET, но в ответ сервер посылает только заголовки и статусную строку без тела HTTP сообщения.</li>
    <li>POST
    HTTP метод POST используется для отправки данных на сервер, например, из HTML форм, которые заполняет посетитель сайта.</li>
    <li>PUT
    HTTP метод PUT используется для загрузки содержимого запроса на указанный в этом же запросе URI.</li>
    <li>DELETE
    HTTP метод DELETE удаляет указанный в URI ресурс.</li>
    <li>CONNECT
    HTTP метод CONNECT преобразует существующее соединение в тоннель.</li>
    <li>OPTIONS
    HTTP метод OPTIONS используется для получения параметров текущего HTTP соединения.</li>
    <li>TRACE
  HTTP метод TRACE создает петлю, благодаря которой клиент может увидеть, что происходит с сообщением на всех узлах передачи.</li>
  </ul>
</details>

<details>
  <summary><b>Безопасные HTTP методы (Safe method HTTP)</b></summary>
  На данный момент принято соглашение о том, что HTTP методы GET и HEAD никогда не должны иметь иного значения, кроме загрузки, поэтому данные HTTP методы нужно рассматривать, как безопасные, это требование HTTP. Поэтому ваш браузер, когда используются методы POST, PUT или DELETE предупреждает вас о том, что может произойти потенциально опасное действие и спрашивает: нужно ли его выполнить.
</details>

<details>
  <summary><b>Идемпотентные HTTP методы (Idempotent Methods HTTP))</b></summary>
   суть идемпотентных HTTP методов: при использование таких методов побочные эффекты одинаковы как в случае однократного запроса, так и в случае многократного повторения одного и того же запроса, т.е. нагрузка одинакова, но HTTP ответ от сервера может поступать каждый раз разный. К идемпотентным методам относятся следующие HTTP методы: GET, HEAD, PUT и DELETE. Так же эффектом идемпотентности обладают HTTP методы OPTIONS и TRACE.
</details>

<details>
  <summary><b>Список кодов состояния HTTP</b></summary>
   <ul>
    <li>1xx: Informational (информационные)</li>
    <li>2xx: Success (успешно)</li>
    <li>3xx: Redirection (перенаправление)</li>
    <li>4xx: Client Error (ошибка клиента</li>
    <li>5xx: Server Error (ошибка сервера)</li>
   </ul>
</details>

### Вопросы по программированию
#### Python

<details>
  <summary><b>Привести пример кода вычесления n-факториала, или назвать способы вычисления</b></summary>
  <ul>
    <li>Цикл
      <p><code>
        n = int(input())
        factorial = 1
        while n > 1:
          factorial *= n
          n -= 1
        print(factorial)
      </code>
      <hr>
      <code>
        n = int(input())
        factorial = 1
        for i in range(2, n+1):
          factorial *= i
        print(factorial)
      </code>
      </p>
    </li>
    <li>Рекурсия
      <p>
        <code>
          def fac(n):
            if n == 0:
              return 1
            return fac(n-1) * n
          print(fac(5))
        </code>
      </p>
    </li>
  </ul>
</details>
<details>
  <summary><b>Как указать в параметрах фукнции, большое количесво аргументов?</b></summary>
  def function_name(*args)
</details>

### Вопросы по базам данных

<details>
  <summary><b>Что такое первичный ключ (Primary key)?</b></summary>
  <ul>
    <li>Первичный ключ — столбец или набор столбцов, которые однозначно идентифицируют каждую строку в таблице</li>
    <li>Однозначно идентифицирует одну строку в таблице</li>
    <li>Нулевые (Null) значения не допускаются</li>
  </ul>
</details>

<details>
  <summary><b>Что такое внешний ключ (Foreign key)?</b></summary>
  <ul>
    <li>Внешний ключ поддерживает ссылочную целостность, обеспечивая связь между данными в двух таблицах.</li>
    <li>Внешний ключ в дочерней таблице ссылается на первичный ключ в родительской таблице</li>
    <li>Ограничение внешнего ключа предотвращает действия, которые разрушают связи между дочерней и родительской таблицами.</li>
  </ul>
</details>

<details>
  <summary><b>Назовите агрегатные функции Sql</b></summary>
  Такими функциями являются: SQL COUNT(), SQL MIN(), SQL MAX(), SQL AVG(), SQL SUM().
</details>

<details>
  <summary><b>Дана таблица Users с полями id|name|salary. Выведете имя сотрудников, получающих максимальную зарплату</b></summary>
  postgres: select name from users where salary=(select max(salary) from users);
</details>

<details>
  <summary><b>Дана таблица Users с полями id|name|salary. Выведете имя сотрудника, получающего вторую по максимальности зарплату</b></summary>
  postgres:  select name from users where salary=(select distinct salary from users order by salary desc limit 1 offset 1);
</details>

### Вопросы по навыкам работы с Unix системой

<details>
  <summary><b>Какой утилитой можно сменить директорию?</b></summary>
  cd
</details>
<details>
  <summary><b>Какой утилитой можно посмотреть содержимое диреткории?</b></summary>
  ls
</details>
<details>
  <summary><b>Какой утилитой можно изменить имя файла/диретории, переиместить файл/диретокрию?</b></summary>
  mv
</details>
<details>
  <summary><b>Какой утилитой можно узанать IP удрес сервера?</b></summary>
  ifconfig, ip addr, ip adddres show
</details>
<details>
  <summary><b>Команда для создания каталога? Как создать цепочку вложенных каталогов?</b></summary>
  mkdir cat_name, mkdir -p cat_name1/cat_name2/cat_name3...
</details>
<details>
  <summary><b>Приведи пример командного конвеера</b></summary>
  cat file.log | grep "ERROR"
</details>
<details>
  <summary><b>Какую утилитой использовать для просмотра логов в реальном времени?</b></summary>
  tail -f file.log
</details>
<details>
  <summary><b>Какое утилитой можно воспользоваться для поиска строки в лог файле по ключевому слову?</b></summary>
  grep "EROOR" file.log
</details>
<details>
  <summary><b>Как вывести несколько строк до и после строки, которая была найдена по ключему слову?</b></summary>
  grep -C 3 "ERROR" file.log
</details>
<details>
  <summary><b>Какой утилитой можно вывести несколько первых строк файла?</b></summary>
  head file.log
</details>
<details>
  <summary><b>Как можно изменить время последнего измения файла не открывая его?</b></summary>
  touch
</details>
<details>
  <summary><b>Какой утилитой можно разрешить или запретить использование порта сервера?</b></summary>
  iptables
</details>
<details>
  <summary><b>В какой текстовый редактор просто войти но сложно выйти большенству начинающих linux пользователей?</b></summary>
  vi, vim
</details>

### Базовые вопросы по автоматизации (Без привязки к языку программирования)

<details>
  <summary><b>Какой вид/тип класс тестирования имеет смысл автоматизировать?</b></summary>
  <ul>
    <li>Бизнес-критические пути: фичи или пользовательские сценарии, при падении которых будет нанесен существенный урон бизнесу.</li>
    <li>Тесты, которые должны прогоняться на каждом билде/релизе приложения – например, smoke, sanity, регресс.</li>
    <li>Тесты, которые нужно прогонять на разных конфигурациях – разных операционных системах и браузерах.</li>
    <li>Тесты, которые используют один и тот же сценарий, но разные данные для каждого прогона (тесты, управляемые данными).</li>
    <li>Тесты, которые завязаны на большие объемы данных (например, заполнение очень больших форм).</li>
    <li>Тесты, которые могут быть использованы для тестирования производительности (стресс, нагрузочное тестирование).</li>
    <li>Тесты, которые занимают много времени на выполнение и могут быть запущены во время перерывов или ночью.</li>
    <li>Тесты, во время которых необходим захват изображения, чтобы доказать, что приложение ведет себя верно, или проверка того, что ряд веб-страниц одинаково выглядит в разных браузерах.</li>
  </ul>
</details>

<details>
  <summary><b>Каким образом по мимо CSS селекторов и Xpath мы можем получить локатор элемента?</b></summary>
  <ul>
    <li>Class name (Имя класса)</li>
    <li>ID</li>
    <li>Link text (текст ссылки)</li>
    <li>Name (имя)</li>
    <li>Partial link text (частичный текст ссылки))</li>
    <li>Tag name (название тэга)</li>
    <li>DOM</li>
    <li>CSS Selector</li>
    <li>XPath</li>
  </ul>
</details>

<details>
  <summary><b>Какие виды assert`ов бывают?</b></summary>
  <ol>
    <li>assert</li>
    <li>verify</li>
    <li>waifFor</li>
  </ol>
</details>

### Логические задачки

<details>
  <summary><b>У вас бесконечный запас воды и два ведра — на 5 литров и 3 литра. Как вы отмерите 4 литра?</b></summary>
  Наполните водой пятилитровое ведро и вылейте часть воды в трехлитровое. У вас сейчас 3 литра в маленьком ведре и 2 — в большом. Опустошите маленькое ведро и перелейте туда оставшиеся 2 литра из большого. Снова наполните большое ведро и перелейте из него воду в малое. Там уже есть 2 литра воды, так что долить придется литр, а в большом останется 4 литра.
</details>

<details>
  <summary><b>У вас два отрезка веревки. Каждый таков, что если поджечь его с одного конца, он будет гореть ровно 60 минут.
  Вопрос: Имея только коробку спичек, как отмерить с помощью двух отрезков такой веревки 45 минут (рвать веревки нельзя)?</b></summary>
  Один из отрезков поджигается с двух концов, одновременно с этим поджигается второй отрезок, но с одного конца. Когда первый отрезок догорит полностью, пройдет 30 минут, от первого также останется 30-минутный отрезок. Поджигая его с двух концов, получим 15 минут.  
</details>

### Практические задачки 

<details>
  <summary><b>Тестовый челендж</b></summary>
  http://testingchallenges.thetestingmap.org/index.php
</details>
